\documentclass{lab1-article}

\title{Misure di densit\`a}

\usepackage{fancyvrb}
\input{python}

\begin{document}


\begin{article}
\selectlanguage{italian}

\maketitle

\secsummary
Sappiamo che una quantit\`a fissata di qualunque sostanza o materiale occupa un
volume che varia soltanto se variano le condizioni in cui tale sostanza o
materiale si trova (ad esempio se dovesse passare dallo stato solido allo stato
liquido, o se cambiano la temperatura o la pressione).

La massa per unit\`a di volume \`e nota come densit\`a:
\begin{align}
  \rho = \frac{m}{V}~\left[\mathrm{kg/m}^3\right].
\end{align}
Si pu\`o distinguere, ad esempio, un metallo da un altro misurandone la
densit\`a.


\secmaterials

\begin{itemize}
\item Calibro ventesimale (risoluzione 0.05~mm).
\item Calibro cinquantesimale (risoluzione 0.02~mm).
\item Calibro Palmer (risoluzione 0.01~mm).
\item Bilancia di precisione (risoluzione 1~mg).
\item Una serie di solidi in alluminio, acciaio e ottone.

\end{itemize}


%\secdefinitions


%\secconsiderations


\secmeasurements

\labsubsection{Misure preliminari}

Si misurino le dimensioni (raggi, altezze, spessori, etc.) dei vari corpi
solidi e se ne calcoli il volume e la corrispondente incertezza di
misura---attraverso le regole usuali della propagazione dell'errore statistico
per grandezze indipendenti (i.e., utilizzando la somma in quadratura).

Si misuri anche la massa dei vari corpi e si costruisca una tabella
contenente i valore dei volumi e delle masse.


\labsubsection{Stima delle densit\`a}

Su un grafico cartesiano si riportino i valori delle masse in ascisse e quelli
dei volumi in ordinate. Poich\'e
\begin{align}
  V = \frac{m}{\rho},
\end{align}
i gruppi di punti corrispondenti allo stesso materiale dovrebbero disporsi su
linee rette passanti per l'origine, il cui coefficiente angolare coincide
 con l'inverso della densit\`a del materiale in questione.

Si esegua un \emph{fit} al calcolatore a ciascuno dei gruppi di punti che
si dispongono su queste rette e si stimi la densit\`a per i vari materiali,
propagando l'incertezza sul reciproco della densit\`a.


\labsubsection{Legge di scala per le sfere}

Si considerino le sole sfere e si costruisca un grafico, in scala
bilogaritmica, della massa $m$ in funzione del raggio $r$. Poich\'e la relazione
tra massa e raggio \`e di tipo legge di potenza:
\begin{align}
  m = \frac{4}{3}\pi\ r^3 \rho = kr^3,
\end{align}
i punti in scala bilogaritmica dovrebbero disporsi su una retta. Si trovi, con
l'utilizzo di un \emph{tool} grafico, la retta che meglio descrive i punti e si
confronti il coefficiente angolare della retta con il valore atteso
$3$ e l'intercetta (con l'asse $r = 1$) con il valore
\begin{align}
  k = \frac{4}{3}\pi\rho,
\end{align}
data la densit\`a misurata precedentemente.


\secappendix{densit\`a tabulate}

Si riportano di seguito i valori tabulati per i materiali rilevanti
per l'esperienza.

\medskip

\begin{center}
  \begin{tabular}{p{0.65\linewidth}@{}p{0.3\linewidth}}
    \hline
    Materiale & $\rho$ kg/m$^3$\\
    \hline
    \hline
    Alluminio & 2710\\
    Acciaio inossidabile  & 7480--8000\\
    Ottone (lega Cu-Zn)   & 8400--8700\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\onecolumn

\input{sniptex/densita}


\end{article}
\end{document}
